中國逼台灣醫師會改名

威脅不辦年會
中國再逼台灣醫師會改名

醫師公會全聯會秘書長王必勝近日代表「台灣醫師會」參加在美國芝加哥舉行的世界醫師會年會。（

（中央社記者陳偉婷台北14日電）醫師公會全聯會秘書長王必勝代表台灣醫師會參加世界醫師會年會，卻遇中國以不辦年會威脅要求改名為中華台北，讓王必勝感慨了解國際現實，但台灣就是台灣。

王必勝近日代表「台灣醫師會」（Taiwan Medical Association）參加在美國芝加哥舉行的世界醫師會（WMA）年會。過去中國醫師會就曾要求台灣醫師會改名，但未成功；今年中方又重新提案，要求將台灣醫師會改名為Chinese Taipei（中華台北）。

王必勝今天在臉書貼文指出，當大家專注在醫學倫理、醫療人權、疾病控制、醫學教育等議題時，「我們卻要花很多心力在顧著我們的『名字』」。這或多或少削減台灣在國際的力量和表現，不管是體育、科學、商業等各行各業都是。「無奈歸無奈，還是要努力爭取我們自己的名字不是嗎」？

貼文指出，或許有些人會覺得，只要專業表現好就好，叫Taiwan（台灣）還是Chinese Taipei都沒什麼關係。

不過，王必勝說，當國際交流時，「我覺得還是差很多，名不正就言不順」。並說「國際現實我懂，困難重重我理解。可是Taiwan就是Taiwan」。

王必勝日前的貼文更指出，中國醫師會再度提出要將台灣更名為Chinese Taipei的提案。理由當然是一個中國政策；中國政府堅持，如果台灣醫師會不改名，就不同意WMA 2021年會在北京舉辦。

王必勝說，他在大會當場表明立場，台灣醫師會成為世界醫師會成員已有62年，台灣醫師會也堅持世界醫師會政策，致力做出貢獻。所謂的一個中國政策是高度的政治議題，也是長期困難的問題，世界醫師會為專業非政府組織，不應牽涉政治，並強烈反對改變台灣醫師會名稱。

王必勝表示，一般發言是沒有人鼓掌，但是此次卻得到全場的掌聲，顯示大家對台灣的支持。會後很多各國醫師會代表也紛紛表示支持。

至於世界醫師會秘書處，王必勝表示，世界醫師會秘書處也考量，若中國答應舉辦世界醫師會年會，屆時又不辦，會造成相當大的麻煩和損失，「希望我們兩會未來幾個月溝通一下」。回到現實，台灣仍要面對這個壓力，「未來的情勢很險峻，盡力而為了」。

醫師公會全聯會理事長邱泰源今天晚間受訪時表示，去年世界醫師會年會時，中國醫師會就已經要求台灣醫師會改名成Taiwan China（台灣中國），當時世界醫師會主席立刻就否定，認為不能要求別的團體改名，且專業團體不應受政治影響。

不過，邱泰源說，今年世界醫師會秘書處出於善意提醒，希望台灣和中國兩方未來幾個月能多溝通，王必勝擔心秘書處的強硬度好像有變弱。

面對中國屢次出招，邱泰源說，常會遇到不友善的狀況，國家應有大策略處理類似事件，台灣醫師會也會組成因應小組處理，並積極拓展醫療外交，說明醫療專業不應受政治干預，尤其台灣長期和日、韓醫師會都有深厚交往，也會持續努力爭取支持。

根據外交部新聞資料，台灣醫師會在2004年的世界醫師會年會正式通過更名，從原本的Chinese Medical Association Taipei（中華台北醫師會），變更為Taiwan Medical Association（台灣醫師會）。一般認為，此一正名成果，讓台灣之後能名正言順地在國際間展開醫界外交，也避免原名稱「中華台北」被誤認與矮化為地方團體的尷尬。1061014

台灣中央通訊社